我们将使用矩阵方法处理二次曲线方程 \(x^2 - 2xy + y^2 + 2x + 2y - 1 = 0\)，将其化为标准形。

---

### 1. 写出矩阵形式

二次曲线方程的一般形式为：
\[ Ax^2 + Bxy + Cy^2 + Dx + Ey + F = 0 \]

对于方程 \(x^2 - 2xy + y^2 + 2x + 2y - 1 = 0\)，系数为：
\[ A = 1, \quad B = -2, \quad C = 1, \quad D = 2, \quad E = 2, \quad F = -1 \]

矩阵表示为：
\[
\mathbf{Q} = \begin{bmatrix} A & B/2 \\ B/2 & C \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 & -1 \\ -1 & 1 \end{bmatrix}
\]
\[
\mathbf{P} = \begin{bmatrix} D \\ E \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 2 \\ 2 \end{bmatrix}
\]
\[
F = -1
\]

---

### 2. 计算特征值和特征向量

我们需要计算矩阵 \(\mathbf{Q}\) 的特征值和特征向量。

#### 特征值

解特征方程：
\[
\det(\mathbf{Q} - \lambda \mathbf{I}) = 0
\]
即：
\[
\det \begin{bmatrix} 1 - \lambda & -1 \\ -1 & 1 - \lambda \end{bmatrix} = 0
\]
计算行列式：
\[
(1 - \lambda)^2 - (-1)(-1) = (1 - \lambda)^2 - 1 = 0
\]
解得：
\[
(1 - \lambda)^2 = 1 \implies 1 - \lambda = \pm 1
\]
所以特征值为：
\[
\lambda_1 = 0, \quad \lambda_2 = 2
\]

#### 特征向量

对于 \(\lambda_1 = 0\)：
解方程 \((\mathbf{Q} - 0 \mathbf{I}) \mathbf{v} = 0\)：
\[
\begin{bmatrix} 1 & -1 \\ -1 & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} v_1 \\ v_2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \end{bmatrix}
\]
得到 \(v_1 = v_2\)，取特征向量：
\[
\mathbf{v}\_1 = \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \end{bmatrix}
\]

对于 \(\lambda_2 = 2\)：
解方程 \((\mathbf{Q} - 2 \mathbf{I}) \mathbf{v} = 0\)：
\[
\begin{bmatrix} -1 & -1 \\ -1 & -1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} v_1 \\ v_2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \end{bmatrix}
\]
得到 \(v_1 = -v_2\)，取特征向量：
\[
\mathbf{v}\_2 = \begin{bmatrix} 1 \\ -1 \end{bmatrix}
\]

---

### 3. 构造旋转矩阵

将特征向量归一化并构造旋转矩阵 \(\mathbf{R}\)：
\[
\mathbf{R} = \frac{1}{\sqrt{2}} \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 1 & -1 \end{bmatrix}
\]

旋转后的新坐标 \((x', y')\) 与原坐标 \((x, y)\) 的关系为：
\[
\begin{bmatrix} x \\ y \end{bmatrix} = \mathbf{R} \begin{bmatrix} x' \\ y' \end{bmatrix}
\]

---

### 4. 变换后的方程

将旋转后的坐标代入原方程：
\[
\mathbf{X}^T \mathbf{Q} \mathbf{X} + \mathbf{P}^T \mathbf{X} + F = 0
\]
其中 \(\mathbf{X} = \mathbf{R} \mathbf{X}'\)，代入后得到：
\[
(\mathbf{R} \mathbf{X}')^T \mathbf{Q} (\mathbf{R} \mathbf{X}') + \mathbf{P}^T (\mathbf{R} \mathbf{X}') + F = 0
\]
化简后：
\[
\mathbf{X}'^T (\mathbf{R}^T \mathbf{Q} \mathbf{R}) \mathbf{X}' + (\mathbf{P}^T \mathbf{R}) \mathbf{X}' + F = 0
\]

由于 \(\mathbf{R}^T \mathbf{Q} \mathbf{R}\) 是对角矩阵，其形式为：
\[
\mathbf{R}^T \mathbf{Q} \mathbf{R} = \begin{bmatrix} \lambda_1 & 0 \\ 0 & \lambda_2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 2 \end{bmatrix}
\]

因此，变换后的方程为：
\[
0 \cdot x'^2 + 2 \cdot y'^2 + (\mathbf{P}^T \mathbf{R}) \mathbf{X}' + F = 0
\]

计算 \(\mathbf{P}^T \mathbf{R}\)：
\[
\mathbf{P}^T \mathbf{R} = \begin{bmatrix} 2 & 2 \end{bmatrix} \cdot \frac{1}{\sqrt{2}} \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 1 & -1 \end{bmatrix} = \frac{1}{\sqrt{2}} \begin{bmatrix} 4 & 0 \end{bmatrix}
\]

因此，变换后的方程为：
\[
2y'^2 + \frac{4}{\sqrt{2}} x' - 1 = 0
\]

---

### 5. 平移变换

通过平移消除一次项。令：
\[
x'' = x' + h, \quad y'' = y'
\]
代入方程：
\[
2y''^2 + \frac{4}{\sqrt{2}} (x'' - h) - 1 = 0
\]
选择 \(h\) 使得一次项消失：
\[
\frac{4}{\sqrt{2}} h = 1 \implies h = \frac{\sqrt{2}}{4}
\]

最终标准形为：
\[
2y''^2 + \frac{4}{\sqrt{2}} x'' = 0
\]
化简为：
\[
y''^2 = -\frac{2}{\sqrt{2}} x''
\]

---

### 6. 总结

通过矩阵的旋转和平移变换，原方程 \(x^2 - 2xy + y^2 + 2x + 2y - 1 = 0\) 的标准形为：
\[
y''^2 = -\frac{2}{\sqrt{2}} x''
\]
这是一条抛物线的标准方程。
