\chapter{åœ†é”¥æ›²çº¿çš„æ–¹ç¨‹ Conic Equations}

\section{äº”ç‚¹ç¡®å®šåœ†é”¥æ›²çº¿}

è®¾äºŒæ¬¡æ›²çº¿çš„æ–¹ç¨‹ä¸º:

\[
  ax^2 + bxy + cy^2 + dx + ey + f = 0
\]

å°† $(x_i,y_i) (i=1,2,\cdots,5)$ ä»£å…¥ä¸Šå¼, å¹¶ç»„æˆçº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„.
ç”±äº $(a, b, c, d, e, f) \neq \mathbf{0}$, è¯¥æ–¹ç¨‹ç»„çš„ç³»æ•°çŸ©é˜µçš„è¡Œåˆ—å¼ä¸º 0, å³:

\[
\det \begin{pmatrix}
x^2 & xy & y^2 & x & y & 1 \\
x^2_1 & x_1y_1 & y^2_1 & x_1 & y_1 & 1 \\
x^2_2 & x_2y_2 & y^2_2 & x_2 & y_2 & 1 \\
x^2_3 & x_3y_3 & y^2_3 & x_3 & y_3 & 1 \\
x^2_4 & x_4y_4 & y^2_4 & x_4 & y_4 & 1 \\
x^2_5 & x_5y_5 & y^2_5 & x_5 & y_5 & 1 \\
\end{pmatrix} = 0
\]

åŒ–ç®€è¯¥è¡Œåˆ—å¼å³å¾—åˆ°äºŒæ¬¡æ›²çº¿çš„æ–¹ç¨‹.

\section{ä¸äº”æ¡ç›´çº¿ç›¸åˆ‡çš„åœ†é”¥æ›²çº¿}

æ ¹æ®å¯¹å¶åŸç†, äºŒæ¬¡æ›²çº¿å¯ä»¥ç”¨ä¸¤ç§æ–¹å¼å®šä¹‰, ç‚¹å½¢å¼å’Œç›´çº¿å½¢å¼:

ç‚¹å½¢å¼å®šä¹‰: ç”±ç‚¹é›†æ»¡è¶³çš„äºŒæ¬¡æ–¹ç¨‹å®šä¹‰, ä¾‹å¦‚:
  \[
  ax^2 + bxy + cy^2 + dxz + eyz + fz^2 = 0
  \]
  
ç”¨çŸ©é˜µå½¢å¼è¡¨ç¤ºä¸º:
  \[
  (x, y, z) \begin{pmatrix} a & b/2 & d/2 \\ b/2 & c & e/2 \\ d/2 & e/2 & f \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = 0
  \]
ç§°è¯¥çŸ©é˜µä¸º \( Q \).

è®¾ $(x_0,y_0,z_0)$ æ˜¯æ›²çº¿ä¸Šçš„ç‚¹,  åˆ™è¿‡è¯¥ç‚¹çš„åˆ‡çº¿æ–¹ç¨‹ä¸º:

\[
  (x_0,y_0,z_0) \begin{pmatrix} a & b/2 & d/2 \\ b/2 & c & e/2 \\ d/2 & e/2 & f \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = 0
\]


ç›´çº¿å½¢å¼å®šä¹‰: ç”±æ‰€æœ‰ä¸åŸæ›²çº¿ç›¸åˆ‡çš„ç›´çº¿çš„åŒ…ç»œå®šä¹‰ï¼Œç”¨ç›´çº¿åæ ‡ \( (l, m, n) \) çš„äºŒæ¬¡æ–¹ç¨‹è¡¨ç¤º:
  \[
  Al^2 + Blm + Cm^2 + Dlm + Emn + Fn^2 = 0
  \]
åŒæ ·ç”¨çŸ©é˜µå½¢å¼ï¼š
  \[
  (l, m, n) \begin{pmatrix} A & B/2 & D/2 \\ B/2 & C & E/2 \\ D/2 & E/2 & F \end{pmatrix} \begin{pmatrix} l \\ m \\ n \end{pmatrix} = 0
  \]
ç§°è¯¥çŸ©é˜µä¸º $Q^*$. $Q^*$ æ˜¯ $Q$ çš„ä¼´éšçŸ©é˜µ:

\[
  Q^{-1} = \dfrac{Q^*}{\det(Q)}.
\]

æˆ‘ä»¬å¯ä»¥æ ¹æ® 5 æ¡ç›´çº¿çš„æ–¹ç¨‹æ±‚å‡º $Q^*$, å†æ±‚å…¶é€†çŸ©é˜µ, ä»è€Œå¾—åˆ°æ›²çº¿çš„æ–¹ç¨‹.

Find dual conic\footnote{\url{https://math.stackexchange.com/questions/460404/finding-dual-conic}}:

Taking the quadratic form $p^TAp=0$ and remembering $A$ 
is symmetric, we can also transform it:
\begin{gather*}
  p^T(AA^{-1})Ap=0 \\
  p^TA^TA^{-1}Ap=0 \\
  (Ap)^TA^{-1}(Ap)=0 
\end{gather*}

This modified form can be interpreted as the dual of the primal conic described by the quadratic form $l^ğ‘‡ğ´^{âˆ’1}l=0$
, where every $l=Ap$ that satisfies this equation is tangent to the primal conic.

Additionally, the adjugate of $A$ can mostly be substituted for the inverse because $A^{-1}=adj(A)/det(A)$.